# Описание #

Данный проект является реализацией тестового задания компании **Яндекс**, размещенного по [ссылке](https://yandex.ru/jobs/vacancies/dev/sendev_java_val/), краткое описание:

Реализовать [FIFO и LRU стратегии кэширования](https://ru.wikipedia.org/wiki/Алгоритмы_кэширования), сопоставить их и написать тесты, проверяющие их работоспособность.

Было выполнено три реализации задания.

### Реализация первая ###

**ru.xxlabaza.test.cache.easy** - пакет содержит самую простую реализацию двух алгоритмов кэширования с применением стандартной библиотеки **Java**, а именно коллекции **LinkedHashMap**.

Переопределив метод **removeEldestEntry** коллекции **LinkedHashMap** можно добиться того что, при добавлении новых элементов в коллекцию, будет выполняться проверка - стоит ли удалять старые элементы, а конкретно в данной реализации данный метод будет возвращать значение **true**, если достигнут максимальный допустимый размер коллекции, который передаётся единственным аргументов в конструкторах классов.

Все различия между этими двумя реализациями стратегий сводятся к настройке конструктора класса **LinkedHashMap**. Например, в конструкторе класса **LruCache** вызывается конструктор родителя, **LinkedHashMap**, следующим образом:

```
#!java

super(maxSize + 1, 1.0F, true);
```

* **maxSize + 1** - указывает на то, что размер создаваемого кэша будет на один элемент больше необходимого, в виду особенности **LinkedHashMap** - сперва элемент добавляется, а только затем принимается решение - удалять лишний элемент или нет;

* **1.0F** - аргумент указывает на то, что коэффициент загрузки должен быть равен **1**, вместо значения по умолчанию - **0.75**. Кэш не должен увеличиваться, его размер будет постоянным, и что бы избежать автоматического увеличения коллекции вдвое при достижения размера, вычисляемого по формуле - **capacity * loadFactor**, **loadFactor** необходимо выставить в единицу;

* **true** - флаг **accessOrder**, которые указывает стратегию работы **LinkedHashMap**. В значении **true** он говорит о том что стандартный порядок следования элементов (**FIFO**) будет изменен и при каждом доступе к элементам коллекции они будут сдвигаться в её конец, благодаря чему в конце колекции будут наиболее часто используемые её элементы, а в начале - менее. Соответственно, реализация стратегии кэша **FIFO** имеет флаг **accessOrder** в значении **false**, что бы сохранять последовательность входящих в неё элементов.

Благодаря флагу **accessOrder** конструктора **LinkedHashMap** и переопределению метода **removeEldestEntry** и появляется возможность реализовать необходимые две стратегии кэширования, заставив стандартную коллекцию удалять либо наименее используемые её элементы, либо те что были вставлены в неё первыми, как и требуется в условиях задания.

Так классы **FifoCache** и **LruCache** являются всего лишь наследниками **LinkedHashMap**, то и сложность алгоритмов работы с кэшем являются схожими:

* Сохранение значений в кэше - **O(1)**;
* Получения значений из кэша - **O(1)** (но так как это расширение **HashMap**, то возможен вариант **O(n)**);
* Удаление значений из кэша - **O(1)**.

Тесты обоих реализаций лежат в соответствующем пакете тестов.

### Реализация вторая ###

**ru.xxlabaza.test.cache.medium** - пакет содержит чуть более сложную реализацию тестового задания. Дабы чуть-чуть усложнить себе задачу - появилась идея реализовать небольшой билдер кэшей (класс **CacheBuilder**), через который можно создавать кэши с различной стратегией (**FIFO**, **LRU**, а так же была добавлена для примера реализация **MRU** стратегии), типа (синхронизированный и несинхронизированный) и размера.

Так как данные стратегии кэшей реализованы при помощи, опять таки **LinkedHashMap**, то и сложность алгоритмов работы с являются схожими:

* Сохранение значений в кэше - **O(1)**;
* Получения значений из кэша - **O(1)** (но так как это расширение **HashMap**, то возможен вариант **O(n)**);
* Удаление значений из кэша - **O(1)**.

Все три класса реализаций имеют модификатор доступа - **package (defaul)**, что бы оградить пользователей от их прямого использования и разрешить создавать нужные типы кэшей через специальный билдер (класс **CacheBuilder**).

Тесты второй реализации лежат в соответствующем пакете тестов.

### Реализация третья ###

**ru.xxlabaza.test.cache.hard** - пакет содержит последнюю реализацию задания. Осознав, что с использованием классов коллекций стандартной библиотеки тестовой задание какое то не слишком задание, я решил отказаться от них вообще, предположив, что использовать их нельзя, либо нет такой возможности. Схема работы третьей реализации задания схожа со второй - снова есть билдер (класс **CacheBuilder**), типы кэшей и виды их стратегий, все реализации скрыты от пользователя, есть возможность создавать кэш только через билдер.

Интерфейс **Cache** - набор необходимых нам методов для работы с кэшем (по сути - усеченный интерфейс **Map** из стандартной библиотеки);

Класс **FixedSizeCache** - упрощенная реализация класса **HashMap** из всё той же стандартной библиотеки **Java**, реализующая интерфейс **Cache**. Главной особенностью реализации - фиксированный размер коллекции, неизменяемый с момента создания;

Абстрактный класс **AbstractLinkedElementValueCache** - класс-родитель всех реализаций стратегий кэширования, который инкапсулирует в себе экземпляр класса **FixedSizeCache** и предоставляет потомкам интерфейс для работы с ним.

Для получения схожей сложности алгоритмов работы с кэшами, как с использованием **LinkedHashMap**, экземпляр **FixedSizeCache**, находящийся в **AbstractLinkedElementValueCache**, в качестве значений доступных по ключу, содержит класс-обёртку над хранящимися значениями - **LinkedElementValue**, который содержит ссылки на предыдущий и следующий элемент в коллекции. Поэтому получилось реализовать стратегии кэширования с схожей сложность алгоритмов:

* Сохранение значений в кэше - **O(1)**;
* Получения значений из кэша - **O(1)** (но так как это расширение **HashMap**, то возможен вариант **O(n)**);
* Удаление значений из кэша - **O(1)**.

Тесты последней реализации так же доступны в соответствующем пакете тестов.